{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Electrodinámica cuántica\n",
    "\n",
    "Una forma de derivar la ecuación de Schrödinger es a través de la relación clásica de energía. \n",
    "\n",
    "$$ \\frac{\\vec{p} \\cdot \\vec{p}}{2\\mu} + V = E $$\n",
    "\n",
    "Y aplicando las descripciones de la mecánica cuántica:\n",
    "\n",
    "$$ \\vec{p} \\rightarrow -i\\hbar \\vec{\\nabla} \\qquad E\\rightarrow i\\hbar\\frac{\\partial}{\\partial t}  $$\n",
    "\n",
    "Obteniendose la ecuación de Schrödinger:\n",
    "\n",
    "$$ i\\hbar\\frac{\\partial \\psi}{\\partial t} = -\\frac{\\hbar^2}{2\\mu}\\nabla^2\\psi + V\\psi $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Ecuación de Klein-Gordon\n",
    "\n",
    "La ecuación de Klein-Gordon es una ecuación relativista que describe partículas de espín 0. Se obtiene a partir de la relación de energía relativista de momento y energía:\n",
    "\n",
    "$$ E^2 - (\\vec{p}\\cdot\\vec{p}) c^2 = m^2 c^4 \\Rightarrow  p^{\\mu} p_{\\mu} - m^2 c^2 = 0$$ \n",
    "\n",
    "Por el momento supongamos una particula libre, es decir se deja afuera la relatividad. En $4$-vecotres eto esto es:\n",
    "\n",
    "$$ p_{\\mu} \\rightarrow -i\\hbar \\partial_{\\mu} \\Rightarrow  -\\hbar^2 \\partial_{\\mu}\\partial^{\\mu}\\psi + m^2 c^2 \\psi = 0 $$\n",
    "\n",
    "Si reemplazamos las derivadas parciales por sus definiciones:\n",
    "\n",
    "$$ \\partial_{0} = \\frac{1}{c} \\frac{\\partial}{\\partial t} \\qquad \\partial_{x} = \\frac{\\partial}{\\partial x} \\qquad \\partial_{y} = \\frac{\\partial}{\\partial y} \\qquad \\partial_{z} = \\frac{\\partial}{\\partial z}  $$\n",
    "\n",
    "$$ \\Rightarrow \\partial_{\\mu}\\partial^{\\mu} = \\frac{1}{c^2} \\frac{\\partial^2}{\\partial t^2} - \\nabla^2 $$\n",
    "\n",
    "Se obtiene la ecuación de Klein-Gordon:\n",
    "\n",
    "$$ -\\frac{1}{c^2} \\frac{\\partial^2 \\psi}{\\partial t^2} + \\nabla^2\\psi = \\frac{m^2 c^2}{\\hbar^2} \\psi $$\n",
    "\n",
    "Esta ecuación fue descubiera por Schrödinger incluso antes que la ecuación no relativista, pero fue abandonada, cuando fallo en reproducir los niveles de energía del hidrógeno. El problema es que el electrón tiene espín, y la ecuación de Klein-Gordon se aplica a partículas con espín 0. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "La razón de que esta ecuación sea incompatible con la interpretación estadística de Born que establece que $|\\psi(\\vec{r})|^2$ representa la probabilidad de encontrar la partícula en el punto $\\vec{r}$. Esta dificultad proviene de que la ecuación de Klein-Gordon es de segundo orden en el tiempo. Por ello, Dirac buscó una ecuación consistente con la fórmula relativista de energía-momento, pero de primer orden en el tiempo. Para ello se factoriza:\n",
    "\n",
    "$$(p^{0})^2 - m^2 c^2 = (p^0 + m c)(p^0 - m c)$$\n",
    "\n",
    "$$ \\Rightarrow p^0 + m c = 0 \\quad \\text{o} \\quad p^0 - m c = 0 $$\n",
    "\n",
    "Cualquiera de las dos condiciones garantiza la relación energía-momento $p^{\\mu} p_{\\mu} - m^2 c^2 = 0$. Veamos como llegar a esta ecuación a partir de vectores covariantes $p_{\\mu}$, proponiendo $\\beta^k$ y $\\gamma^{\\lambda}$ tales que:\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$ (p^{\\mu} p _{\\mu} - m^2 c^2) = (\\beta^k p_k + mc)(\\gamma^{\\lambda} p_{\\lambda} - mc)$$\n",
    "$$ = \\beta^k \\gamma^{\\lambda} p_k p_{\\lambda} - (\\beta^k - \\gamma^k)p_k - m^2 c^2 $$ \n",
    "\n",
    "En donde $\\beta^k$ y $\\gamma^{\\lambda}$ son coeficientes a determinar. Como no se quieren terminos lineales, se deben elegir $\\beta^k = \\gamma^k$, de modo que:\n",
    "\n",
    "$$ (p^{\\mu} p _{\\mu} - m^2 c^2) = \\gamma^k \\gamma^{\\lambda} p_k p_{\\lambda}  - m^2 c^2 $$\n",
    "\n",
    "Finalmente se eligen coeficientes $\\gamma^k$ tales que:\n",
    "\n",
    "$$ p^{\\mu} p _{\\mu} = \\gamma^k \\gamma^{\\lambda} p_k p_{\\lambda} $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Debemos ahora anular los términos cruzados, es decir que:\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$ \\gamma^{\\mu} \\gamma^{\\nu} + \\gamma^{\\nu} \\gamma^{\\mu} = 0 \\quad \\text{para} \\quad \\mu \\neq \\nu $$\n",
    "\n",
    "Viendo el primer término $ p^{\\mu} p _{\\mu} = (p^0)^2 - (p^1)^2 - (p^2)^2 - (p^3)^2 $, buscamos tambien que:\n",
    "\n",
    "$$(\\gamma^0)^2 = 1 \\qquad (\\gamma^1)^2 = (\\gamma^2)^2 = (\\gamma^3)^2 =- 1 $$\n",
    "\n",
    "Estas ambas condiciones se pueden escribir con el anticonmutador de los $\\gamma^{\\mu}$, y usando la metrica de Minkowski $\\eta^{\\mu\\nu}$:\n",
    "\n",
    "$$ \\{\\gamma^{\\mu}, \\gamma^{\\nu}\\} = 2\\eta^{\\mu\\nu} $$\n",
    "\n",
    "Las soluciones a este problema son las matrices de Dirac, que son matrices de $4\\times 4$:\n",
    "\n",
    "$$ \\gamma^0 = \\begin{pmatrix} 1 & 0 \\\\ 0 & -1 \\end{pmatrix} \\qquad \\gamma^i = \\begin{pmatrix} 0 & \\sigma^i \\\\ -\\sigma^i & 0 \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "En donde $\\sigma^i$ son las matrices de Pauli, $1$ la matriz identidad y $0$ la matriz nula. Luego la relación energía-momento se puede escribir como la ecuación de matrices:\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$ (p^{\\mu} p _{\\mu} - m^2 c^2) = (\\gamma^k p_k + mc)(\\gamma^{\\lambda} p_{\\lambda} - mc)$$\n",
    "\n",
    "$$ \\gamma^{\\mu} p_{\\mu} - m c = 0 $$\n",
    "\n",
    "Finalmente, se hace la sustitución de $p_{\\mu} \\rightarrow -i\\hbar \\partial_{\\mu}$, y se obtiene la ecuación de Dirac:\n",
    "\n",
    "$$ i\\hbar \\gamma^{\\mu} \\partial_{\\mu} \\psi - m c \\psi = 0 \\qquad \\psi = \\begin{pmatrix} \\psi_1 \\\\ \\psi_2 \\\\ \\psi_3 \\\\ \\psi_4 \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "En donde la ecuación de onda $\\psi$ es un vector de 4 componentes, denominado espinor de Dirac."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### La partícula libre\n",
    "\n",
    "Supongamos que $\\psi$ es independiente de la posición, esto es:\n",
    "\n",
    "$$ \\frac{\\partial \\psi}{\\partial x} = \\frac{\\partial \\psi}{\\partial y} = \\frac{\\partial \\psi}{\\partial z} = 0 $$\n",
    "\n",
    "Esta ecuación describe un estado estacionario con momento $\\vec{p} = 0$, es decir una partícula en reposo. La ecuación de Dirac se reduce a:\n",
    "\n",
    "$$ i\\hbar \\gamma^0 \\frac{\\partial \\psi}{\\partial t} - m c \\psi = 0 $$\n",
    "\n",
    "$$ \\Rightarrow \\begin{pmatrix} 1 & 0 \\\\ 0 & -1 \\end{pmatrix} \\frac{\\partial \\psi}{\\partial t} = -i \\frac{mc^2}{\\hbar} \\psi $$\n",
    "\n",
    "Luego, para un espinor de Dirac $\\psi = \\begin{pmatrix} \\psi_A \\\\ \\psi_B \\end{pmatrix} $, se obtiene el sistema de ecuaciones diferenciales:\n",
    "\n",
    "$$ \\frac{\\partial \\psi_A}{\\partial t} = -i \\frac{mc^2}{\\hbar} \\psi_A \\qquad \\frac{\\partial \\psi_B}{\\partial t} = i \\frac{mc^2}{\\hbar} \\psi_B $$\n",
    "\n",
    "Las soluciones a estas ecuaciones son:\n",
    "\n",
    "$$ \\psi_A(t) = \\psi_A(0) e^{-i \\frac{mc^2}{\\hbar} t} \\qquad \\psi_B(t) = \\psi_B(0) e^{i \\frac{mc^2}{\\hbar} t} $$\n",
    "\n",
    "Notando que $E = mc^2$, se puede identificar el termino de energía en las soluciones. El termino $\\psi_A$ describe una partícula con momento $\\vec{p} = 0$ como se esperaba, sin embargo el termino $\\psi_B$ describe una partícula con energía negativa, estas funciones de onda representan antipartículas.\n",
    "\n",
    "Luego las soluciones independientes a la ecuación de Dirac son, ignorando la normalización:\n",
    "\n",
    "$$ \\psi^{(1)} = e^{-i(mc^2/\\hbar)t} \\begin{pmatrix} 1 \\\\ 0 \\\\ 0 \\\\ 0 \\end{pmatrix} \\quad \\psi^{(2)} = e^{-i(mc^2/\\hbar)t} \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 1 \\\\ 0 \\\\ 0 \\end{pmatrix} \\quad \\psi^{(3)} = e^{i(mc^2/\\hbar)t} \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 0 \\\\ 1 \\\\ 0 \\end{pmatrix} \\quad \\psi^{(4)} = e^{i(mc^2/\\hbar)t} \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 0 \\\\ 0 \\\\ 1 \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "Ellas descirben respectivamente un electrón con espín $+\\frac{1}{2}$, un electrón con espín $-\\frac{1}{2}$, un positrón con espín $+\\frac{1}{2}$ y un positrón con espín $-\\frac{1}{2}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Ondas planas\n",
    "\n",
    "Veamos ahora el caso de ondas planas de la forma:\n",
    "\n",
    "$$ \\psi(x) = ae^{-ik\\cdot x} u(k) $$\n",
    "\n",
    "Se busca hallar un $4$-vector $k^{\\mu}$ y su asociado bi-espinor $u(k)$ tal que $\\psi(x)$ satisface la ecuación de Dirac. Como la dependencia de $x$ esta confinada en el exponente:\n",
    "\n",
    "$$ \\partial_{\\mu} \\psi = -i k_{\\mu} \\psi$$\n",
    "\n",
    "Poniendo esto en la ecuación de dirac:\n",
    "\n",
    "$$ (\\hbar\\gamma^{\\mu}k_{\\mu} - mc) \\psi = 0$$\n",
    "\n",
    "Reemplazando:\n",
    "\n",
    "$$\\gamma^{\\mu}k_{\\mu} = \\gamma^0 k^0 - \\vec{\\gamma} \\cdot \\vec{k} = \\begin{pmatrix} 1 & 0 \\\\ 0 & -1 \\end{pmatrix}  k^0 - \\cdot \\begin{pmatrix} 0 & \\vec{\\sigma} \\\\ -\\vec{\\sigma} & 0 \\end{pmatrix} \\vec{k} = \\begin{pmatrix} k^0 & -\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k} \\\\ \\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k} & -k^0 \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "$$(\\hbar \\gamma^{\\mu}k_{\\mu} - mc) u= \\begin{pmatrix} k^0\\hbar - mc & - \\hbar \\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k} \\\\ \\hbar \\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k} & -k^0\\hbar - mc \\end{pmatrix} \\begin{pmatrix} u_A \\\\ u_B \\end{pmatrix}$$ \n",
    "\n",
    "$$ = \\begin{pmatrix} (\\hbar k^0 - mc)u_A - \\hbar \\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k} u_B \\\\ \\hbar \\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k} u_A - (\\hbar k^0 + mc)u_B \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "En donde $u_A$ y $u_B$ son las componentes del bi-espinor $u(k)$, $u_A$ describe la componente de espín $+\\frac{1}{2}$ y $u_B$ las dos componentes de arriba y $u_B$ las dos de abajo. Luego:\n",
    "\n",
    "$$u_A = \\frac{1}{k^0 - mc/\\hbar}(\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k})u_B \\qquad u_B = \\frac{1}{k^0 + mc/\\hbar}(\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k})u_A $$\n",
    "\n",
    "$$\\Rightarrow u_A = \\frac{1}{(k^0)^2 - (mc/\\hbar)^2}(\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k})^2 u_A$$\n",
    "\n",
    "Luego se puede demostrar que:\n",
    "\n",
    "$$\\Rightarrow u_A = \\frac{\\vec{k}\\cdot\\vec{k}}{(k^0)^2 - (mc/\\hbar)^2} u_A \\Rightarrow (k^0)^2 - (mc/\\hbar)^2 = \\vec{k}\\cdot\\vec{k}$$\n",
    "\n",
    "Esto nos dice que $\\hbar k^{\\mu}$ es un $4$-vector que satisface la relación relativista de energía-momento. Luego, evidentemente:\n",
    "\n",
    "$$ k^{\\mu} = \\pm p^{\\mu} / \\hbar$$\n",
    "\n",
    "En donde los signos $\\pm$ corresponden a partículas y antipartículas. "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Finalmente de la relación entre $u_A$ y $u_B$ podemos encontrar las funciones de onda de las anti-partículas en terminos de una base elegida para las partículas. Esto es:\n",
    "\n",
    "$$ u_A = \\begin{pmatrix} 1 \\\\ 0 \\end{pmatrix} : \\qquad u_B = \\frac{\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{p}}{\\hbar k^0 + mc} \\begin{pmatrix} 1 \\\\ 0 \\end{pmatrix}\n",
    "= \\frac{c}{E + mc^2} \\begin{pmatrix} p_z \\\\ p_x + i p_y \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "$$ u_A = \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 1 \\end{pmatrix} : \\qquad u_B = \\frac{\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{p}}{\\hbar k^0 + mc} \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 1 \\end{pmatrix}  = \\frac{c}{E + mc^2} \\begin{pmatrix} p_x - i p_y \\\\ p_z \\end{pmatrix}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "Tambien se pueden encontrar las funciones de onda de las partículas en terminos de una base elegida para las anti-partículas. Repitiendo el procedimiento para:\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$ (\\hbar\\gamma^{\\mu}k_{\\mu} + mc) \\psi = 0$$\n",
    "\n",
    "Se obtiene la relación entre $u_B$ y $u_A$:\n",
    "\n",
    "Luego las funciones de onda de las partículas en terminos de una base elegida para las anti-partículas son:\n",
    "\n",
    "$$ u_B = \\frac{1}{k^0 - mc/\\hbar}(\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{k})u_A $$\n",
    "\n",
    "$$ u_B = \\begin{pmatrix} 1 \\\\ 0 \\end{pmatrix} : \\qquad u_A = \\frac{\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{p}}{\\hbar k^0 + mc} \\begin{pmatrix} 1 \\\\ 0 \\end{pmatrix}\n",
    "= \\frac{c}{E + mc^2} \\begin{pmatrix} p_z \\\\ p_x + i p_y \\end{pmatrix} $$\n",
    "\n",
    "$$ u_B = \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 1 \\end{pmatrix} : \\qquad u_A = \\frac{\\vec{\\sigma} \\cdot \\vec{p}}{\\hbar k^0 + mc} \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 1 \\end{pmatrix}  = \\frac{c}{E + mc^2} \\begin{pmatrix} p_x - i p_y \\\\ p_z \\end{pmatrix}$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Luego los bi-espinores $u(k)$ son:\n",
    "\n",
    "$$ u^{(1)} = N \\begin{pmatrix} 1 \\\\ 0 \\\\\n",
    "\\frac{c p_z}{E + mc^2} \\\\ \\frac{c (p_x + i p_y)}{E + mc^2} \\end{pmatrix} \\quad u^{(2)} = N \\begin{pmatrix} 0 \\\\ 1 \\\\\n",
    "\\frac{c (p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\\\ \\frac{c p_z}{E + mc^2} \\end{pmatrix}$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$ v^{(1)} = N \\begin{pmatrix}\n",
    "\\frac{c p_z}{E + mc^2} \\\\ \\frac{c (p_x + i p_y)}{E + mc^2} \\\\ 1 \\\\ 0 \\end{pmatrix} \\quad v^{(2)} = N \\begin{pmatrix}\n",
    "\\frac{c (p_x - i p_y)}{E + mc^2} \\\\ \\frac{c p_z}{E + mc^2} \\\\ 0 \\\\ 1 \\end{pmatrix}$$\n",
    "\n",
    "En donde $N$ es una constante de normalización. Puede demostrarse que:\n",
    "\n",
    "$$ N = \\sqrt{\\frac{E + mc^2}{c}} $$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Y las funciones de onda de las partículas y anti-partículas son:\n",
    "\n",
    "$$ \\psi = ae^{-i(p^{\\mu}x_{\\mu}/\\hbar)} u(k) \\quad \\text{(particulas)} \\quad \\psi = be^{i(p^{\\mu}x_{\\mu}/\\hbar)} v(k) \\quad \\text{(anti-particulas)} $$\n",
    "\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
